\chapter{Agradecimientos}
Haciendo balance de estos últimos cinco años he de decir que estoy contentísimo
por haber tenido la oportunidad de formarme profesional y personalmente realizando
esta carrera, porque no sólo han sido momentos de tensión, de nervios, de días muy 
duros de trabajo, sino que he conocido a gente maravillosa e inteligente que me ha
ido aportando cada día cosas para llegar a ser mejor. Es posible que se me olvide
alguna persona por lo que pido disculpas de antemano, pero quiero agradecer a todos
aquéllos que han puesto su granito de arena para que este capítulo de mi vida
fuese posible.

Las primeras personas a las que les agradezco todo es a toda mi familia y digo bien, 
a todos, porque a pesar de no conseguir un objetivo importante en el pasado han confiado
en todo momento en mí y me han ayudado, animado y apoyado hasta el final. Sé que 
finalizar esta etapa les hace ilusión a todos ellos, pero también sé que le hace especial
ilusión a mi madre, no obstante, también sé que mi padre, mis hermanos, cuñados y sobrinos
están orgullosos de mí a pesar de mi carácter raro en ocasiones. Agradecerles también
a mi hermano y sobrinas participar activamente en el proyecto, ya que se han prestado
para algunas de las ilustraciones de este trabajo.

Quiero dedicarle también unas palabras a una persona muy especial, que ha sido especial
durante mucho tiempo, pero estoy feliz de que estos dos últimos años sea aún más especial,
ella es Marta a la cual agradezco su paciencia, confianza, apoyo, etc. No hay palabras
para describir lo maravillosa que es y que desde aquí me gustaría decirle que yo también le
apoyo en todo y que deseo que de una vez tenga suerte en la parte profesional y por lo que
a mi respecta, me siga aguantando en lo personal.

Agradecer a la \acf{ACREAR} todo su apoyo en el desarrollo de este proyecto, en especial a Ana y
Eugenio por tenerme siempre en cuenta y poder dejarme ser parte de la asociación y por su total
disponibilidad. También a agradecer a Andrea y a José Luis toda la información profesional aportada
a este proyecto.

A mis compañeros y amigos de la carrera César, Cristian, Lalio, Rubén, Jesús y David por ser tan grandes
y porque con ellos es todo fácil. Me gustaría destacar a Rubén por hacer de segundo 
director de proyecto e iluminarme y tranquilizarme a pesar de estar lejos. A César, por ser la ``base
de datos de la esi'' y aportar en este proyecto conocimientos claves. A Cristian y Eva porque además de 
prestarme una de las Kinect con las que se ha desarrollado el proyecto, han estado pendientes en todo
momento. A ese Jesu que es una máquina y a David que siempre pone la calidad y siempre será ``el Jefe''.
No me quiero olvidar de más compañeros que conocí como Santi, Pablo, Alía, Alex, Chema, Julio... que son geniales.

Me gustaría dedicarle un párrafo a un compañero que nombre anteriormente y que ha pasado un año durillo,
ese es Lalio, alguien que nos ha enseñado a ``dar la cara'', a poner una sonrisa en los malos
momentos, y que además de haber sido un gran compañero, ha demostrado que es el más fuerte de todos
y que sencillamente nos ha dado una lección.

A María José, esa directora de proyecto todoterreno que ha estado pendiente de mí para todo, y que además de
dirigirme el proyecto estaba disponible a cualquier hora a pesar de que recientemente fue 
madre o que estaba ocupada con mil asuntos más. De verdad, muchas gracias por ayudarme, apoyarme
y confiar en que esto salía adelante aunque yo no lo tenía muy claro. Gracias también por conseguirme
la beca con Derecho Penal para el desarrollo de páginas web. Y darte la enhorabuena por Jaume, al que también 
le tengo que dar las gracias al pequeño, ya que aunque estaba dormido, ha estado soportando mis últimas dudas.

No puedo olvidar dar las gracias a Luís Jimenez Linares por habernos prestado
la otra Kinect con la que se ha realizado el proyecto ni a David Villa Alises por 
haber facilitado la plantilla \LaTeX{} de este documento.

Por último, y siento haberme extendido tanto, a todos mis amigos (Fus, Navazo, José, Alex, Gon, Fabio, Josué...) y a mis compañeros 
de equipo por estar ahí siempre, y por supuesto a Ángel por motivarme y animarme a realizar esta carrera. Gracias. 

\quoteauthor{Javier Dorado Chaparro}
